<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section id="bank">
	<title>Hyperledger fabric 银行应用探索</title>
	<para>一直想写这篇文章，可是我个人对银行系统了解甚少，网上很多文章有多拿银行来举例，铺天盖地的文章，却没有一篇告诉你究竟如何落地。</para>
	<para>其中不少文章中提到银行SWIFT系统，什么事 SWIFT 呢？</para>
	<section id="电汇年代">
		<title>电汇年代</title>
		<para>这要从电汇说起，年轻时候上学，每个学期都有一笔学费，那时主要交通是铁路，携带现金非常不便，母亲将5000元人民币缝在我的贴身内裤边上。到了学校拆开线取出，味道好极了，呵呵。</para>
		<para>后来从同学那里得知，可以使用邮局汇款，首先去邮局，拿一个特殊信封填好地址，然后将钱交给工作人员。一周以后信封皮会记挂号信到收款人手里，那个这个信封去指定邮局取款。</para>
		<para>记得第二学期就出现电汇，银行提供的电汇服务比邮政的速度快，也比邮局更方便。</para>
		<screen>
		<![CDATA[
  用户A ----- 汇票 -----> 用户B
   |                     | 
  申请                   提款
   |                     |
   V                     V
  银行A ----- 划账 -----> 银行B		
		]]>
		</screen>
		<para>电汇是用户A银行提出申请，将钱交给A银行。银行马上通过网络通知B银行，用户B就可以提款。没有多久邮政的系统也换成这套系统了。</para>
		<para>那个年代只有拨号网络，帧中继，ATM(是一种网络，不是ATM取款机) 等窄带网络，现在用宽带上网的90后无法想法那个网速。</para>
	</section>
	<section id="通存通取年代">
		<title>通存通取年代</title>
		<para>ISDN，DDN 专线的出现，才有了稳定窄带通信，银行网点互联成为可能。</para>
		<para>MasterCard万事达，Visa维萨卡率先进入中国。很快银行内部就能实现转账了，ATM机互联成为可能，这时结算全部使用 MasterCard万事达，Visa维萨卡。银行需向MasterCard万事达，Visa维萨机构支付费用。促使一些有实力银行研发自己的内部系统，但是这些系统仅限内部使用，如果银行卡上没有MasterCard/Visa 的只能本银行使用，无法跨行。没有实力的银行则会选择门槛稍低的 INTERLINK、PLUS 等机构合作。</para>
		<para>98年在学校寝室，一位同学拿了一张牡丹万事达卡，全寝室传看，那个年代在哈尔滨提款机都不普及，只有较大的银行网点才有。</para>
		<para>2000来深圳，那时有个深银联，深圳首先实现了跨行业务，2年后（2002年）银联出现，国家强推，所有银行开始支持银联。当时银行卡上同时有两个标示，MasterCard/Visa 和 银联。</para>
		<para>同年招商银行率先推出网上银行。招商银行电脑部一度成为IT红黑榜上评价最高的公司，可惜没有跟上互联网的步伐......</para>
		<para>目前新开的银行卡已经看不到 MasterCard/Visa 标志了，甚至香港的银行卡也默认使用银联，出国旅游耍刷 UnionPay 跨境支付非常方便。</para>
	</section>
	<section id="SWIFT.CODE">
		<title>跨境汇款</title>
		<para>跨境汇款你别想像银联一样，填写一个姓名一个账号，点击一下转账按钮这样的操作。每个国家的政策也不同，政策不允许这样操作。</para>
		<para>跨境只能汇款，无法转账，又回到了电汇时代，只是不再主要纸质的汇票了</para>
		<screen>
		<![CDATA[
  用户A ----- SWIFT CODE -----> 用户B
   |                             | 
  申请                           提款
   |                             |
   V                             V
  银行A -------- SWIFT --------> 银行B		
		]]>
		</screen>
		<para>跨境汇款必须依赖 SWIFT 系统，由于我国的政策问题，个人很少涉及跨境业务，所以多数人对 SWIFT 不是很了解。 如果你在香港开一张银行卡例如汇丰银行，拿到银行给的信封里，就会有一个 SWIFT 码。</para>
		<para>你会遇到这个问题，无法输入对方的名字，例如：</para>
		<screen>
		<![CDATA[
Nickname：netkiller
English name: Neo chen 
Nippon name: ちんけいほう (音訳) 
Korean name: 천징봉
Thailand name: ภูมิภาพภูเขา
Vietnam: Trần Cảnh Phong
		]]>
		</screen>
		<para>所以就需要每个银行一个代码，每个账号一个代码，由于全世界银行太多，银行系统各种各样，每个国家的语言也不同，难以达成一致，联合国也没有能力统一标准。新建一套系统不太可能，所以80年代的标准仍然沿用至今。</para>
		<itemizedlist>
			<title>使用 SWIFT 面临的问题</title>
			<listitem>
				<para>网络速度慢</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>手续费高</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>技术落后</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>不能实时到账</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>脆弱容易被攻击</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>SWIFT的诞生甚至早于数字时代，可以说是目前最好的跨境通讯和交易系统，但它的确需要与时俱进。</para>
		<para>牵头做一个世界银联不太可能，世界各国银行无法想政府一样，一个红头文件，下面招办，行政手段推动。且业务差异大，系统复杂超乎想象，这个中心数据库谁来管理呢？</para>
		<para>SWIFT早就意识到了这些问题，并宣布进军区块链，同时加入超级账本项目（Hyperledger Project）成为会员。可以肯定下一个版本的SWIFT灰使用区块链技术，一步一步逐渐取代就系统。</para>
	</section>
	<section id="盟链">
		<title>区块链能做什么</title>
		<para>区块链可以解决银行</para>
	</section>
</section>